**疲勞**一詞在[材料科學領域](../Page/材料科學.md "wikilink")， 意指物件因持續受到動態變化的[應力而造成結構劣化](../Page/應力.md "wikilink")。引起疲勞的動態變化應力通常遠小於靜態的[極限拉伸應力或](../Page/强度.md "wikilink")[極限屈變應力](../Page/强度.md "wikilink")。疲勞是漸進且局部的結構損壞過程，由於長時間日積月累而產生，所引起的破裂往往在毫無預警的情況下發生，可能直接導致事故（例如[空難](../Page/空難.md "wikilink")）的發生，因此相關的預防、檢查、處理格外重要。

## 簡介

金屬疲勞在日常生活中隨處可見，例如將[鐵絲或](../Page/鐵絲.md "wikilink")[迴紋針反覆折拗幾次後便會斷裂](../Page/迴紋針.md "wikilink")。

疲勞現象發生於物件反覆受應力時，可大致分為三階段:
若應力超過一定閾值，在高[應力集中點會形成微小裂縫](../Page/應力集中.md "wikilink")（應力集中點包括：表面刮痕、尖銳填角、鍵槽、缺口等）\[1\]，接者，隨著每次的循環應力，裂縫逐漸擴張。最後一旦裂縫達到一臨界尺寸，裂縫將快速擴展，物件斷裂。物件設計的形狀會顯著地影響疲勞壽命，
例如，方孔和尖角凹槽會提高局部應力，裂縫較容易產生。相反地，若改成圓孔和圓滑凹槽，裂縫較不容易產生。

這種現象不限於固體金屬，許多固體[材料也都有這種現象發生](../Page/材料.md "wikilink")。

## 疲勞壽命

[美國材料和試驗協會](../Page/美國材料和試驗協會.md "wikilink") 定義 <span>'''疲勞壽命
'''(</span><span>N<sub>f</sub></span>) 為某規定應力下，一材料試片破損所需應力循環數。\[2\]
某些材料,
特別是[鋼](../Page/钢.md "wikilink")、[钛合金](../Page/钛.md "wikilink")，低於一應力振幅之下不會疲勞破損，稱為[疲勞極限](../Page/疲勞極限.md "wikilink").\[3\]

## 高週期疲勞

### S-N 曲線

[<File:BrittleAluminium320MPA> S-N
Curve.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:BrittleAluminium320MPA_S-N_Curve.jpg "fig:File:BrittleAluminium320MPA S-N Curve.jpg")

一般以 <span>S-N
曲線(</span>亦稱為<span>烏勒曲線)分析材料的疲勞特性</span>，縱軸為循環應力震幅（Stress），橫軸為應力週期數[對數值](../Page/對數.md "wikilink")（cycle）。

材料的疲勞性質可在實驗室模擬取得資料，根據實際情況調整應力，並記錄達到破裂所需的施力週期次數（此種測試英文名為coupon
testing）。最簡單的測試為[正弦週期張應力](../Page/正弦.md "wikilink")-壓應力。每次測試產生一數據點，但往往相同應力下，同一批試片所測得週期數會有差異，所得離散的數據需統計分析，以繪製所需的S-N
曲線。

## 影響疲勞壽命的因素\[4\]

  - **循環應力**:
    壽命因應力及其效應的複雜程度而異，包括應力的周期圖形、應力分布、應力幅度、平均應力、雙軸應力比、同相或反相[相位](../Page/相位差.md "wikilink"))
    剪力、應力順序等等。
  - **表面處理**:
    機械切削的過程中，難免有留下微小的刮痕，凹痕處往往是應力集中處，也是降低疲勞壽命的元兇。此時，可採用珠擊處理（shot
    peening），藉由使物件表面產生殘留壓縮應力，抵消外來的拉伸應力，進而增加疲勞壽命。類似珠擊有高速敲擊的製程稱為<span>peening。另外，</span>低塑性滾軋（Low
    plasticity burnishing）、雷射強化（laser peening）、超音波衝擊處理（ultrasonic impact
    treatment）等較新穎的方法也可以產生表面殘留壓縮應力以增加疲勞壽命。

<!-- end list -->

  - **材料種類**: 疲勞壽命以及承受循環應力時的表現特徵，因材料種類而異。如:聚合物與金屬比較相差甚遠。

<!-- end list -->

  - **殘留應力**:
    [焊接](../Page/焊接.md "wikilink")、切削、[鑄造](../Page/鑄造.md "wikilink")、拋磨等加工過程，牽涉熱與形變，可能會產生足以降低疲勞強度的殘留應力。

<!-- end list -->

  - **內部缺陷的分布及大小**: 鑄造缺陷如氣體孔隙、非金屬夾雜物、縮孔鑄疵等等，會降低疲勞強度。

<!-- end list -->

  - '''真空與否 ''':
    [金属等材料在空氣中相較於真空環境更易疲勞](../Page/金属.md "wikilink")，程度取決於[濕度及溫度高低](../Page/湿度.md "wikilink")。含氧的溼空氣也是某種程度上的腐蝕劑。石油、海水等物質腐蝕性更高，可能減少更多的疲勞壽命。\[5\]

<!-- end list -->

  - **腐蝕環境 **: 環境條件造成的腐蝕、氣體脆化(gas-phase
    embrittlement)等[腐蝕疲勞會影響疲勞壽命](../Page/腐蚀疲劳.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - '''溫度 ''': 極高溫或低溫會降低疲勞強度。劇烈的溫差會造成熱應力，而材料在低溫時脆性較高，高溫時易氧化或腐蝕。

<!-- end list -->

  - **裂縫閉合 **:
    裂縫閉合是當承受應力疲乏時，張力負載卸力(unloading)過程仍存在部分張力時，裂縫間隙已閉合。這意味者，張力高於一特定值，裂縫才會張開。塑性變形、裂縫表面生成氧化物、裂縫進水、裂縫表面粗糙為解釋裂縫閉合的可能原因。裂縫閉合可減緩裂縫生長速率，用以解釋比預期更長的疲勞壽命。

## 參考文獻

## 例子

  - [英國海外航空781號班機空難](../Page/英國海外航空781號班機空難.md "wikilink")
  - [日本航空123號班機空難](../Page/日本航空123號班機空難.md "wikilink")
  - [以色列航空1862號班機空難](../Page/以色列航空1862號班機空難.md "wikilink")
  - [艾雪德列車出軌事故](../Page/艾雪德列車出軌事故.md "wikilink")
  - [中華航空611號班機空難](../Page/中華航空611號班機空難.md "wikilink")

## 相關條目

  - [疲勞極限](../Page/疲勞極限.md "wikilink")

[Category:机械工程](../Category/机械工程.md "wikilink")
[Category:材料科學](../Category/材料科學.md "wikilink")
[Category:固体力学](../Category/固体力学.md "wikilink")

1.  <span class="citation book" contenteditable="false">Kim, W.H\>;
    Laird, C. (1978). </span>
2.  <span class="citation book">Stephens, Ralph I.; Fuchs, Henry O.
    (2001). </span>
3.  <span class="citation journal">Bathias, C. (1999). </span>
4.  Mechanics and Mechanisms of Fracture: An Introduction
5.  <span class="citation" id="CITEREFP._P._Milella2013">P. P. Milella
    (2013), "In Vacuo Fatigue", *Fatigue and Corrosion in Metals*,
    Springer, pp. 768 et seq.,
    [ISBN](../Page/国际标准书号.md "wikilink") 9788847023369</span><span class="citation" id="CITEREFP._P._Milella2013"></span><span class="Z3988" title="ctx_ver=Z39.88-2004&rfr_id=info%3Asid%2Fen.wikipedia.org%3AFatigue+%28material%29&rft.atitle=In+Vacuo+Fatigue&rft.aulast=P.+P.+Milella&rft.au=P.+P.+Milella&rft.btitle=Fatigue+and+Corrosion+in+Metals&rft.date=2013&rft.genre=bookitem&rft.isbn=9788847023369&rft.pages=768+et+seq.&rft.pub=Springer&rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook"> </span>